【加密班次】港鐵明年試33億新系統 預告或影響繁忙時間

鑑於載客量漸增令舊信號系統陷飽和，港鐵早前決定斥資33億元陸續更換7條市區的信號系統，由傳統的有線舊系統進化至使用無線信號新系統，以縮短車與車之間的間距，從而增加班次，達到在2026年完工時增加一成載客量的目標。率先動工的荃灣綫將於明年第一季起於凌晨的「收車時段」進行全實地調教及測試，料明年底可完成更換信號系統，但港鐵坦言在明年初測試新系統期間，不排除出問題致影響早上繁忙時間班次受影響，故已制定應變措施，包括額外人手以及穿梭巴士以應付。

記者：李晟謙 攝影：王子俊
港鐵於2015年底開始市區綫路路信號更換工程，更換已20年前開始採用「距離區間」訊號系統，料整個更換工程於2026年完成。車務工程總管李家潤指出，信號系統提升後料整體市區路（即荃灣綫、港島綫、觀塘綫、將軍澳綫、迪士尼綫、東涌綫、機場快綫）載客量最高可提升一成。
李家潤解釋港鐵沿用的「距離區間」舊信號系統把軌道分成不同的區段，要求同一固定區段上不會同時有兩列列車行駛，確保安全(不會撞車)。但消息人士指，此舊系統缺點是車與車之間的距離較大，浪費了空間，限制了班次的提升，另舊信號系統因以銅線或光纖等線路傳遞信號，信號線有較大機會因外在因素受損(如露天路段受天雨或水浸侵襲)令列車信號間歇性中斷。
但李家潤稱，當市區綫陸續升級成新的「移動區間信號系統」後，軌道即不用再設定「固定區段」，而是可藉靠無線電系統，監察不同列車之間的距離，「最重要的是監察著兩列車，只要永遠保持合理距離行駛便可，由於再沒有指定空間的限制，(同一段路軌)故可以放多些列車」，從而增加班次。
新信號系統將全面採取無線電傳訊，在軌道沿途旁安裝發射器，以交流列車位置及速度等資訊。李家潤指新信號系統整體組件較少，因此組件出現不規律或故障的機會率相對減低，若出現故障時，能更快捷地檢查及維修，減少服務受影響的時間。新信號系統更設有兩重後備系統，相信能應付大部份情況。他強調即使新系統出現嚴重故障，舊信號系統亦會最少保留至2026年，即全部市區路完成更換訊號系統為止，以作為終極後備，確保遇重大事故港鐵也能維持有限度服務。
港鐵荃灣綫36列及將軍澳綫13列列車將會加裝新信號系統設備，可兼容新舊信號系統，至於其他市區綫路則會配合新車付運，直接採用新系統。荃灣綫是首條更換新信號系統的鐵路綫，李家潤指出，荃灣新系統設計及安裝已完成，料明年第一季起將於凌晨收車時段，進入全及多車輛測試的高風險測試，料同年下旬完成更換。
但李家潤承認荃灣綫明年初開始全綫實地測試後，新舊系統間切換的風險較大，故測試後翌晨或因未能預見情況延誤服務。港鐵指屆時將加強發放資訊，在測試車站貼出告示，又強調已特設額外人員應付，並會有穿梭巴士候命等。
荃灣綫工程完成後，港島線及觀塘線料分別會於2019及2020年完成信號系統升級。對於今年8月曾發生信號系統大故障的觀塘綫何以不能提早更換系統，李解釋是因觀塘信號機制及設計上與荃灣、港島綫不同，改造的複雜性較高，故港鐵決定先汲取首兩條經驗，再進行觀塘的系統更換工程。
李指測試時會確保安全，工程師會列出當晚需測試項目，清單經車站控制中心授權後，會再通知車站主管根據測試內容，給予測試人員鎖匙，加上測試人員本身管有的鎖匙，方能打開新舊訊號系統切換的開關，故料每晚只有2小時可實際進行新系統的更換或測試。加上要預留部分晚上保養軌道、天線等，故一星期只有2至3日能進行信號系統更換工程。

source:

Watch Dog

唔好意思

9年後加一成載客量.....
你今日加一成都唔夠啦，屌。仲九年後

達到在2026年完工時增加一成載客量的目標
...

一成
到2026年香港人口止唔止增加一成？

根本香港已經超負荷
成個城巿設計，好多公共服務都無預過咁撚多人口

你把口最勁啦
塞多幾班車落你把口就最好

個無線訊號系統高唔高輻射架

已經到極限

更換信號系統只不過係現有嘅硬件條件上盡可能壓榨運載力，總會有極限；歸根究底都係香港人太多

所以要填海發展/撥出低價值效野公園
就算今日無150人,以上講既野都係要做

開發新系統係邊度公司?會唔會又係大陸公司?

美國雷神

講真市區2分鐘一班
東涌線5-10分一班真係已經好密
依家既做法根本治標唔治本
越黎越多人

算把啦
仲發展？
你住宅多左，但係一到返工時間咪又係現晒形

唔好以為咩都大陸啦
MTR 驕傲係咁多年都無追尾情況
點會連引以為傲既優點都無埋

好似無記錯用西門子

拋籘圈時代仲安全啦

用 alstom 先岩

16年新聞 用Alstom

港鐵近年信號系統不時發生故障，去年初決定以33億元替7條鐵路線的信號系統「升級」，相關合約由Alstom及泰雷茲（Thales）兩間國際公司合組的供應商投得，料於2018至2026年逐步完成，據悉荃灣線最快今年底率先安裝新信號系統，預計2018年完成。泰雷茲（香港）有限公司行政總裁張年生接受訪問時說，新信號系統採用全無線技術，可減少路軌旁的裝置，因而減少維修，技術上列車之間的安全距離僅6.25米，最密可95秒一班車，較現時最密約114秒一班快16％。

nonionising radiation根本完全無害